---
page: index
name: data
title: الداتا
lang: ar
---

# البيانات
تحتوي قاعدة البيانات هذه على 28 جيجابايت من وثائق من 133 هجومًا على المنشآت الطبيّة والمراكز الصحيّة في اليمن خلال الفترة بين عامي 2014 و2019. تأتي هذه البيانات من 418 مصدرًا مؤلفًا من الصحفيين المواطنين الأفراد والمجموعات الإعلامية المحلية والدولية، فضلاً عن المنظمات غير الحكومية ومنظمات المجتمع المدني. من المهم أن نلاحظ أن العديد من هذه المصادر إن لم تكن كلها منحازة، وبالتالي تتطلب الحذر فيما يتعلق بادعاءاتها.

تم تحديد ما مجموعه 1755 من مقاطع الفيديو والمنشورات والوثائق المنشورة ذات الصلة التي توثق الهجمات على المنشآت الطبيّة والمراكز الصحيّة، وتم نشر معظمها على صفحات وسائل التواصل الاجتماعي

الكم الهائل من المحتوى الذي يتم إنشاؤه، وعمليات الحذف شبه المستمرة للمواد من القنوات العامة تعني أن الأرشيف اليمني في سباق مع الزمن للحفاظ على الوثائق المهمة للجرائم المرتكبة. قد يقدم المحتوى المحفوظ والتحقق منه من قبل الأرشيف اليمني الدليل الوحيد الذي يدعم شهادات الشهود حول هجمات الأسلحة الكيميائية وتورط الجناة المحتملين.

نظرًا للخبرة التقنية للأرشيف اليمني والمراقبة المستمرة لحالة مقاطع الفيديو والقنوات، تمكنا من تحديد العديد من الأمثلة على توثيق الهجمات على المنشآت الطبيّة والمراكز الصحيّة التي لم يحذف المستخدمون فيها المحتوى عن طيب خاطر. من بين 159 مقطع فيديو من Youtube المضمنة في مجموعة البيانات، 3.95٪ منها لم تكن متاحة. من بين 526 مشاركة على تويتر مدرجة في مجموعة البيانات، 3.14٪ لم تكن متاحة.
